【社會課】甚麼是警察國家？(重post，831起警察國家升級)

【社會課】甚麼是警察國家？
二十世紀七十年代，警廉衝突時，馬文輝曾經說過香港是一個百份百的警察國家。對於香港人而言，警察國家四字可說十分的陌生。所以，到底甚麼是警察國家？

馬文輝說出這話有他的時代背景，因為這是個二十世紀三十年代新興的詞語。這個詞語源自德語 Polizeistaat。與警察國家相對應之詞語為 Rechtsstaat。也就是憲制國，故警察國家與法治國家是對立的。事實上，警察國家並沒有精確的定義。是在二十世紀初經濟大蕭條年代，世界諸國的政府，產生一種風潮。大量的共和國陷入了專制。例如納粹德國，法西斯義大利，或者是大日本帝國等等。這些國家都有一個共同的改變。就是將原本用來維持治安的警察系統，加以擴張。給予他們更大的編制與權力。並將跟政治爭議相關的條款，放入了法律。

然後靠警察去執法，警察雖然本人未必有政治立場，但因為「忠於職務」是警察的道德。故此忠實執勤的警察配合相關法律下，就變成了用來影響政治的工具。這種利用法律控制警察去影響政治的國家。就有「警察國家」化的傾向。故此警察國家其實就像冷熱一樣，是一個會移動的指標。這世界沒有絕對的冷和絕對的熱，只有相對的冷熱。他並不是一種制度，而是一種國家狀態。任何國家，包括民主國家，在行政機關失去制衡。開始運用警察去介入政治紛爭，保衛權力時。

該國家就會走向不同程度的警察國家化。警察國家的初期現象，在於警察任務的悄悄改變。原本警察的任務是維持治安，保護市民。而警察一直忠實執行這樣的任務時，亦相安無事。在某天隨著行政機關的改變。不知不覺的介入更多與政治相關的衝突，警察通常都不自覺的，因為在他們眼中只是執法。而到底對誰執法，以及為何執法，這是他們不關心的事。然後，法律開始不再平等，只對某些人有效。同一條法律對於另外一些人則經常性的無效。執法進入了多重標準的時期。

因為長期與反政府的敵對，警察開始有了普遍親政府的政治立場。當警察的政治立場親政府時，政府就會放心擴張警權。而開放他們隨街截查任何一個人的權力。法律上也會出現他們可以輕易入罪任何人的法律。例如遊盪罪，非法集會罪等。這樣自然會產生更多的警民衝突，因為不信任而開始增加對警暴力。警察們也感到受威脅，便開始減少自己的曝光率。包括隱藏警員號碼，名字，以及不准拍照。戴頭盔幪面等，使他們個人能夠安然避開任何個人層面的報復。

因為個人被保護，警察執法的手段會更放盡激烈。市民開始感到壓力，正面衝突往往被組織性，人數多的警察隊伍鎮壓。結果也跟著警察一起升級，警察隱藏身份，市民也隱藏身份。導致反抗活動開始走向遊擊式，地下式。這時候警察也會感到非常困難。便開始透過截查資訊，通訊，以及竊聽，去爭取資訊優勢。並力求控制媒體去防止任何有危權力的資訊散佈。

去到最後的階級，警察會很輕易取得授權，只要任何嫌疑。即可侵入任何人的居所，進行搜查甚至破壞居住環境。這些嫌疑往往是警察主觀認定，不需要有任何客觀的犯罪證據。雖然法庭最後很可能都判當事人無罪。但警權已足夠對當事人進行足夠的滋擾，甚至有相當的未審先拘禁權力，加上多重標準，滋擾的對象也會集中在少數「麻煩份子」。也就是當靠行政手段已足夠恐嚇鎮壓所有反抗者。

這樣，警察的權力基本上已慢慢架空法庭。因為警察有權不斷滋擾不喜歡的人，同時對於自己一方政治立場者，就予以放水。那樣，整個警察都已經陷入白色恐怖中。大家心裡都明白，只要抱持某些政治立場。警察就會上門找麻煩，相反另一個立場則不會出事。這樣，警察國家就完成了。

完成了警察國家後，國家就可以不斷的通過新的法律。一些深刻的，定義含糊的法律。只要他願意解釋，每人都會觸犯的法律。使每人每天都在犯法，舉個例子，喝水是犯法。但是執法的嚴寬，卻由執法機關憑喜好去執行。平時服從的人，會被「法律不外乎人情」地開恩。「隻眼開隻眼閉」，有法不執被視為有人情味的表現。對於「麻煩份子」，則把法律看成最嚴刻。每天都可以因為他"犯法"而持續用行政手段玩弄。(其實依那些法律的標準，沒有人不犯法) 不僅法治完全崩潰，而法律本身的信用也完全崩潰。因為大家都知道，重點並不在於你是否有犯法。而是你跟政府的關係如何，關於好你犯法也會視而不見。關係不好，你生存就是犯法。社會走向完全的人治。

任何國家都有可能變成警察國家，特別是他轉變的過程，是不知不覺的。在二十世紀很多國家都經歷過這樣的狀況，原本盡忠職守的警察，在規則改變下成為了政府維持權力的工具。最後引發了大動盪時代與世界大戰。曾經歷過這時代的馬文輝，對於這種事情，頗為警剔也是理所當然的事情。

原post

【社會課】甚麼是警察國家？

個幾月前已經睇過
全部中哂
不過無咩人推

所以re-post，希望大家都有睇過，心中多一點對現狀嘅了解

全中

高汁post
輕輕一推

而家都已經去到呢度，下一步就會去到立新法，唔知會係緊急法之下定係立法會復會之後硬推，反正去到佢哋有機會執行就會做

退無死所

分析全中 有冇瓦解嘅辦法先係重點

跪求
想大個仔獨立必睇
召喚攬炒巴及歷史法師！

請幫推以下post！香港人一定要知！遇怪魔想變大個，就一定一定要睇！

［召喚攬炒巴] 星球級反擊！香港最後本錢 VS 赤獸

香港史實在此！勿做港豬！想贏就入嚟！

推

明白大家呢排嘅士氣經過831恐襲同901大撤退之後好低落
我同大家一樣都係
但越係呢啲時候
我地就越要堅持下去，團結一致
唔好比林鄭見我地冇士氣而去捉多啲人

以下兩篇文章無論和理非，定係勇武，都應該入黎，打返枝強心針

希望可以幫到大家
記得share比身邊因近日事件而唔開心嘅朋友仔

［全部人同我入黎］《致眾表》望各位香港市民出自己的一份綿力

灰心喪志，是因為你看不見抗爭的前路

香港人無路可退

今晚九巴可見又進一步

去到最後階段喇

救港

10.1係死線

之後共產黨一定發功，立新法就玩完

保皇正在推緊最後一步，叫林鄭用緊急法

何君堯倡政府用《緊急法》 禁蒙面辱警

立法會議員何君堯下午召開記者會，建議政府引用《緊急法》，處理近期示威和衝突，包括立法禁止蒙面和辱罵警員。

何君堯提倡引用《緊急法》，在緊急情況下特首應考慮立蒙面法、辱警罪、防止記者阻礙警員執法、防止暴徒使用「光復香港，時代革命」一類港獨標語等。

何君堯表示，政府將在周四（26日）展開社區對話，惟不能一廂情願認為可令社會回復理智。